\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{sbc-template}

\usepackage{graphicx,url}

\usepackage[brazil]{babel}   
%\usepackage[latin1]{inputenc}  
\usepackage[utf8]{inputenc}  
% UTF-8 encoding is recommended by ShareLaTex

     
\sloppy

\title{TP1: Biblioteca de Grafos\\Grafos e Algoritmos Computacionais}

\author{Dielson Diniz Santos\inst{1}, Philipe Gutemberg Amaral Costa\inst{2}, Ricardo Antonio de Siqueira Júnior\inst{3}}


\address{Pontifícia Universidade Católica de Minas Gerais (PUC Minas)\\
  Telefone: (31)3319-4444 -- 32010-025 -- Contagem -- MG -- Brasil
  \email{dielsondiniz123@gmail.com, philipega@live.com, asj.ricardo@gmail.com}
}

\begin{document} 

\maketitle

\begin{resumo} 
  Este artigo tem como objetivo apresentar as diferentes formas de trabalhar com grafos na programação e representar como estas podem ser feitas e qual a performance e complexidade de cada algoritmo.
  Para alcançar o objetivo proposto, foram desenvolvidas duas classes utilizando a linguagem Python, em que uma é a representação de grafos utilizando matriz de adjacência e a outra é lista de adjacência.
  Desta forma poderemos compreender como e quando utilizar determinada estrutura de dados e qual a sua complexidade para as seguintes ações em grafos: a) verificar se o grafo é direcionado; b) grau do vértice (entrada/saída); c) união de grafos; d) soma de grafos e d) transposto de um grafo.
\end{resumo}


\section{Introdução}

Para cumprir o objetivo proposto foram realizados testes em uma máquina com sistema operacional Mac OS X 10.9.5 com processador Intel Core i7 (4 núcleos), 8GB de memoria RAM e HD SSD.

O código fonte do experimento se encontra em um projeto no BitBucket disponível no final do artigo. O código tem como propósito ler um arquivo de entrada ``input.txt'' no qual sua primeira linha indica qual tipo de estrutura deve ser representada (M = Matriz de adjacência e L = Lista de adjacência).

A partir dessa estrutura é construído um objeto ``Grafo(numVertices)'', onde numVertices representa a quantidade de vertices que este grafo deve ter, descrito na segunda linha do arquivo.

As próximas linhas do arquivo indicam as arestas a serem adicionadas no Grafo, seguindo os seguintes padrões:

\begin{itemize}
  \item Grafos utilizando matriz de adjacência: 1 - 2 (Vértice Origem -- Vértice Destino).
  \item Grafos utilizando lista de adjacência 1 - 2,3,4 (Vértice -- Vértices adjacêntes).
\end{itemize}

As operações a serem executadas após a inserção de dados são: a) descobrir se este é um grafo direcionado; b) o seu grau; c) grau de entrada e grau de saída do vértice X; d) transposto do grafo; e) união de dois grafos e f) soma de dois grafos.

O princípio da teoria de Grafos surgiu quando \cite{pessoa:1}, se interessou pelo problema das pontes de Königsberg. Posteriormente ele publicou um trabalho mostrando que era impossível atravessar as 7 pontes sem repeti-lás nenhuma vez.

\section{Complexidade} \label{sec:firstpage}

Abaixo podemos ver duas tabelas demonstrando o tempo gasto em cada função e a sua representação de dados e seu grau de complexidade:

\begin{itemize}
  \item Para GrauEntrada e GrauSaida e Tranposto foram utilizados os dados dos arquivos `input-lista-ex.txt` e `input-matriz-ex.txt`, onde cada um possui um grafo direcionado. Já para todas as outras foram utilizados os arquivos `input2-lista-ex.txt` e `input2-matriz-ex.txt` onde é um grafo não direcionado.
  \item Para união e soma foram aplicados o transposto do mesmo grafo enviado.
  \item Para os testes de tempo, foram executadas 50 vezes cada operação, retirando os maiores e menores valores e a média final. Utilizando o comando `time` e os dados da linha `real`
\end{itemize}

\begin{center}
 \begin{tabular}{||c c c||} 
 \hline
 \multicolumn{3}{|c|}{Tempo gasto} \\
 \hline
 \hline
 Algoritmo & Matriz de Adjacencia & Lista de Adjacencia \\ [1ex] 
 \hline\hline
 VerificaDirecionado & 0m0.117s & 0m0.115s \\ 
 \hline
 GrauEntrada & 0m0.123s & 0m0.120s\\
 \hline
 GrauSaida & 0m0.127s & 0m0.122s\\
 \hline
 Grau & 0m0.123s & 0m0.122s\\
 \hline
 União & 0m0.128s & 0m0.127s\\ [1ex]
 \hline
 Soma & 0m0.133s & 0m0.130s\\ [1ex]
 \hline
 Transposto & 0m0.125s & 0m0.124s\\ [1ex] 
 \hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{center}
 \begin{tabular}{||c c c||} 
 \hline
 \multicolumn{3}{|c|}{Grau de complexidade O(n)} \\
 \hline
 \hline
 Algoritmo & Matriz de Adjacencia & Lista de Adjacencia \\ [1ex] 
 \hline\hline
 VerificaDirecionado & $o(n^2)\!$ & $o(n*m)\!$ \\ 
 \hline
 GrauEntrada & $o(n)\!$ & $o(n^2)\!$\\
 \hline
 GrauSaida & $o(n)\!$ & $o(n)\!$\\
 \hline
 Grau & $o(n)\!$ & $o(n)\!$\\
 \hline
 União & $o(n^2)\!$ & $o(n^2)\!$\\ [1ex]
 \hline
 Soma & $o(n^2)\!$ & $o(n^2)\!$\\ [1ex]
 \hline
 Transposto & $o(n^2)\!$ & $o(n*m)\!$\\ [1ex] 
 \hline
\end{tabular}
\end{center}


\section{Conclusão}

Podemos concluir com os dados e a análise de complexidade de cada algoritmo, uma estrutura utilizando lista de adjacência vem a ser mais viável, pois é armazenado menos dados e as operações propostas são executadas de forma mais rápida. Exceto quando se deve calcular o GrauEntrada. O pior caso -- o(n) -- da lista de adjacência seria pior quando comparado com a matriz de adjacência.

\section*{Links Úteis}
\begin{itemize}
  \item Bitbucket: \url{http://goo.gl/QCHGve}
  \item Python: \url{https://www.python.org}
\end{itemize}


\bibliographystyle{sbc}
\bibliography{sbc-template}

\end{document}
